<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><search><entry><title>spring boot - certmanager를 통해 http2 설정 및 테스트 (2/2)</title><url>/post/spring/http2-certmanager-%EC%97%B0%EB%8F%99-2/</url><categories><category>spring</category></categories><tags><tag>java</tag><tag>spring</tag><tag>kubernetes</tag><tag>http2</tag></tags><content type="html"><![CDATA[개요 이전 문서에서 쿠버네티스 환경에 cert-manager를 설치해서 환경구성을 완료했다면, 이번 문서에서는 spring boot 환경 구성 및 테스트까지 알아 볼 수 있도록 합니다. 준비 http2 테스트를 위해선 다음과 같은 테스트 환경이 필요합니다.
key, crt 파일 해당 파일은 이전 문서에서 진행 후 생성된 secrets에서 추출합니다. 테스트용 API 서버 Spring Boot로 간단하게 환경구성 합니다. kubernetes 환경에 배포를 위해 Dockerfile 과 deployment, service yaml 까지 준비합니다. spring boot 서버 기본 구성은 아래와 같이 진행했습니다.
plugins { id &#39;java&#39; id &#39;org.springframework.boot&#39; version &#39;2.7.11&#39; id &#39;io.spring.dependency-management&#39; version &#39;1.0.15.RELEASE&#39; } group = &#39;com.example&#39; version = &#39;0.0.1&#39; sourceCompatibility = &#39;11&#39; configurations { compileOnly { extendsFrom annotationProcessor } } repositories { mavenCentral() } dependencies { implementation &#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter-web&#39; compileOnly &#39;org.projectlombok:lombok&#39; developmentOnly &#39;org.springframework.boot:spring-boot-devtools&#39; annotationProcessor &#39;org.springframework.boot:spring-boot-configuration-processor&#39; annotationProcessor &#39;org.projectlombok:lombok&#39; testImplementation &#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter-test&#39; } tasks.named(&#39;test&#39;) { useJUnitPlatform() } import org.springframework.web.bind.annotation.GetMapping; import org.springframework.web.bind.annotation.RestController; @RestController public class TestController { @GetMapping(&#34;/test&#34;) public String getTest() { return &#34;test&#34;; } } 방법 로컬 테스트 인증파일 추출 cert-manager를 통해 생성된 secrets 파일을 보면 ca.crt, tls.crt, tls.key 파일이 있습니다. 이 중, tls.crt, tls.key 파일을 추출해보도록 합니다.
secrets 파일을 json 형식으로 읽은 뒤, data.tls.key(crt)를 가져온 다음, 인코딩된 base64를 디코딩 한 다음, 파일로 만드는 명령어 입니다.
# tls.key kubectl get secrets selfsigned-cert-tls -o jsonpath=&#39;{.data.tls\.key}&#39; | base64 --decode &gt;&gt; tls.key # tls.crt kubectl get secrets selfsigned-cert-tls -o jsonpath=&#39;{.data.tls\.crt}&#39; | base64 --decode &gt;&gt; tls.crt 추출된 파일은 spring boot로 만든 서버 중 원하는 경로 또는 관리하는 경로에 위치시켜 주도록 합니다.
이번 문서에서는 classpath 경로인 src/main/resources 하위에 위치시키도록 합니다.
application.yaml http2 설정을 위해 application.yaml에 설정을 추가 및 tls.key, tls.crt 파일의 경로를 잡아줘야 합니다.
server: ssl: enabled: true certificate: classpath:tls.crt certificate-private-key: classpath:tls.key http2: enabled: true 테스트 진행 서버를 실행 하고나서, 브라우저에서 API를 호출 하면 다음과 같은 사실을 알아낼 수 있습니다.
https 실행 h2(http2) 프로토콜 실행 쿠버네티스 테스트 Dockerfile 생성 쿠버네티스 배포를 위해 먼저 컨테이너 이미지를 만들 수 있도록 Dockerfile를 작성합니다.
build/libs 하위에 있는 jar를 파일을 찾아 app.jar 파일로 복사하여 실행할 수 있도록 합니다.
FROM eclipse-temurin:11.0.16.1_1-jdk ENV TZ=Asia/Seoul #COPY ./target/*.jar app.jar COPY ./build/libs/*.jar app.jar ENTRYPOINT [&#34;java&#34;, &#34;-jar&#34;, &#34;/app.jar&#34;] jar 생성 Dockerfile을 통해 이미지에 jar파일을 복사하기 위해 동작할 수 있는 jar파일을 생성해야 합니다.
gradle 기준으로 다음과 같습니다.
gradle clean bootJar image 빌드 Dockerfile과 jar파일까지 준비 되었으면, 이미지를 빌드 할 수 있도록 합니다.
docker build -t http2-test:0.0.1 . deployment, service yaml 작성 쿠버네티스에 배포하기 위한 deployment와 배포된 pod에 접근하기 위한 service를 생성할 수 있는 yaml을 작성합니다.
deployment.yaml yaml 작성 시 이전 문서에서 진행된 cert-manager를 통해 만들어진 secrets를 volumeMount하여 컨테이너 내부에 마운트 할 수 있도록 작성합니다. 마운트된 파일은 환경변수를 통해서 매핑할 수 있도록 합니다.
apiVersion: apps/v1 kind: Deployment metadata: name: http2-test-deployment labels: app.kubernetes.io/name: spring spec: replicas: 1 selector: matchLabels: app.kubernetes.io/name: spring template: metadata: labels: app.kubernetes.io/name: spring spec: containers: - name: http2-test # 로컬에서 빌드한 이미지를 작성하면 된다. image: http2-test:1.0.0 imagePullPolicy: IfNotPresent ports: - containerPort: 8080 name: spring-port # 인증서 파일을 매핑하는 환경변수 env: - name: SERVER_SSL_CERTIFICATE value: /etc/secret-volume/tls.crt - name: SERVER_SSL_CERTIFICATE-PRIVATE-KEY value: /etc/secret-volume/tls.key # secrets에 있는 인증서를 특정 디렉토리에 마운트 volumeMounts: - name: tls-secret-volume mountPath: /etc/secret-volume # secrets에 있는 인증서를 특정 디렉토리에 마운트하기 위해 볼륨 설정 volumes: - name: tls-secret-volume secret: # cert-manager에 인증서 설정하면서 생긴 secrets명 secretName: selfsigned-cert-tls 작성 완료된 yaml은 배포할 수 있도록 합니다.
kubectl apply -f deployment.yaml service.yaml deployment.yaml에서 작성한 container port와 label selector를 잘 맞춰서 작성해주도록 합니다.
NodePort로 타입을 지정하여 pod에 접근 할 수 있도록 합니다.
apiVersion: v1 kind: Service metadata: name: http2-test-service spec: type: NodePort selector: app.kubernetes.io/name: spring ports: - protocol: TCP port: 8080 targetPort: spring-port name: http2-test-port 작성 완료된 yaml은 배포할 수 있도록 합니다.
kubectl apply -f service.yaml 테스트 정상적으로 배포가 완료 되었다면 다음과 같이 실행하는 모습을 확인할 수 있습니다. 이제, NodePort로 생성된 port를 통해 접근하여, https와 http2 프로토콜이 정상적으로 적용되었는지 확인할 수 있도록 합니다. 정상적으로 동작하는 것을 확인할 수 있습니다.
또한, deployment.yaml에서 volumeMount 이용하여 인증파일을 마운트 한 것은 다음과 같이 pod에 직접적으로 접근하여 확인할 수 있습니다.
kubectl exec -it {pod명} -- bash # pod 내부에서 cd /etc/secret-volume ls 이것으로 cert-manager를 통해 spring boot http2 설정 및 테스트에 대해 알아봤습니다.
감사합니다.
]]></content></entry><entry><title>spring boot - certmanager를 통해 http2 설정 및 테스트 (1/2)</title><url>/post/spring/http2-certmanager-%EC%97%B0%EB%8F%99-1/</url><categories><category>spring</category></categories><tags><tag>java</tag><tag>spring</tag><tag>kubernetes</tag><tag>http2</tag></tags><content type="html">1. 개요 쿠버네티스를 사용하는 환경에서 spring boot로 서비스 진행을 하다보면, http2를 제공해야되는 상황이 필요할 수 있다.
이때, 쿠버네티스의 cert-manager를 통해서 self-signed 인증서를 발급받아 간편하게 http2 인증을 할 수 있는 방법을 로컬환경과 쿠버네티스 환경에서 사용 및 테스트를 해볼 수 있도록 한다.
이번 문서에서는 쿠버네티스 환경에 cert-manager 배포와 인증을 위한 기본설정에 대해서 알아볼 수 있도록 한다. 2. 준비 http2를 하기 위해선 tls 인증이 기본으로 필요하다. 따라서, tls 인증서를 발급 해주는 cert-manager 설치를 위한 쿠버네티스 환경이 필요하다.
쿠버네티스 환경 구성이 어려운 경우 아래의 방법을 권장한다.
Docker Desktop을 이용한 kubernetes 설치 WSL2(Ubuntu)를 이용한 microk8s WSL2(Ubuntu)를 이용한 minikube 또한 쿠버네티스에서 패키지 관리를 도와주는 helm도 같이 설치 하는 것을 권장한다. 3. 방법 쿠버네티스에 cert-manager 설치 cert-manager 공식문서를 참고해서 설치 할 수 있도록 한다.
아래는 설치에 필요한 명령어로 맞는 환경에 설치를 진행할 수 있도록 한다. kubectl apply kubectl apply -f https://github.com/cert-manager/cert-manager/releases/download/v1.11.0/cert-manager.yaml helm helm install cert-manager -n cert-manager \ --create-namespace --set installCRDs=true 정상적으로 설치 되었을 경우 다음과 같이 배포되어있는 것을 확인할 수 있다.
helm chart를 이용해서 설치했을 때 다음과 같이 설치된다. Issuer, Certificate 배포 Issuer란 서명할 수 있는 주체로 인증서를 생성할 수 있다. 이를 통해 self-signed 인증서를 발급 받아서 진행 할 수 있도록 한다. Issuer 생성 쿠버네티스 환경에서 Issuer는 ClusterIssuer와 Issuer가 있다.
Issuer의 경우 특정 namespace에 속한 리소스로 해당 namespace에서만 사용할 수 있다.
CluserIssuer의 경우 특정 namespace가 아닌 클러스터 전역으로 사용할 수 있다.
구성과 목적에 맞게 이용하면 되지만, 본 문서에서는 CluserIssuer를 기준으로 설명한다.
# ClusterIssuer 생성 apiVersion: cert-manager.io/v1 kind: ClusterIssuer metadata: name: selfsigned-issuer spec: selfSigned: {} 배포 후 아래와 같이 나오면 된다. Certificate 생성 위에서 만든 ClusterIssuer로 인증서를 만들 수 있도록 한다.
아래의 yaml은 위에서 만든 selfsigned-issuer를 통해 인증서를 발급을 진행한다.
apiVersion: cert-manager.io/v1 kind: Certificate metadata: name: selfsigned-cert spec: secretName: selfsigned-cert-tls duration: 8760h # 365일 renewBefore: 168h # 7일 commonName: example.com isCA: false privateKey: size: 2048 algorithm: RSA encoding: PKCS1 usages: - digital signature - key encipherment - server auth issuerRef: name: selfsigned-issuer kind: ClusterIssuer 배포 후 아래와 같이 나오면 된다. 인증서가 정상적으로 배포가 되었을 경우 secrets이 생성이 된다. secrets명은 위 사진처럼 인증서 조회 시 확인할 수있다. 다음 문서에서는 spring boot 환경 구성, 로컬 테스트, 쿠버네티스 환경 배포테스트를 할 수 있도록 진행한다.</content></entry><entry><title>windows 환경에서 Java 설치</title><url>/post/sdk/windows-%ED%99%98%EA%B2%BD%EC%97%90%EC%84%9C-java-%EC%84%A4%EC%B9%98/</url><categories><category>sdk</category></categories><tags><tag>windows</tag><tag>jdk</tag><tag>java</tag><tag>sdk</tag></tags><content type="html">1. 개요 Java개발을 하기 위해선 jre, jdk 등 개발 도구를 설치해야 한다.
이 글에서는 Java 개발을 위한 첫 단계인 개발 도구를 설치하는 방법을 알아보도록 한다.
2. 환경 OS: Windows 11
SDK: AdoptOpenJDK
설치법: Portable 설치(.msi가 아닌 직접 다운받아서 설치)
3. JRE? JDK? 출처: www.oracle.com JRE(Java Runtime Enviornment): 자바 프로그램을 실행하는데 필요한 패키지 모음이다.
JDK(Java Development Kit): Java를 사용하기 위해 필요한 모든 기능을 갖춘 SDK(Software Development Kit)이며,
jre 패키지 + 여러 패키지(javadoc, jdb)등이 합쳐져 있다.
어느쪽이든 기본적으로 자바를 실행하는데 있어 문제는 없으니 목적과 상황에 맞게 설치하면 된다.
4. 설치 https://adoptium.net/temurin/releases/ 에 접속한다.
Operating System에서 Windows,
Architecture는 32비트는 x86, 64비트는 x64,
Package Type은 JDK, JRE 중 하나,
Version은 사용하고자 하는 버전(LTS인 8, 11, 17 추천)으로 설정해준다.
그 후에 .zip으로 다운을 받아준다 다운받은 JDk / JRE를 관리하고자 하는 경로에 압축을 풀어준다. 설정 - 시스템 - 정보에 들어가서 고급 시스템 설정을 누른다. 고급 탭에서 환경 변수를 누른다. 새로 만들기에서 다음과 같이 입력해준 뒤, 확인을 누른다.
변수이름: JAVA_HOME
변수경로: jdk 설치 경로(java_xxx까지 입력) Path 더블 클릭 후 %JAVA_HOME%\bin 을 입력해준 뒤, 확인을 누른다. cmd창에서 java --version을 쳤을 때, 버전 정보가 나오는 지 확인한다. 버전 정보까지 올바르게 나온다면 셋팅은 완료 되었다고 보면 된다.
5. Q&amp;amp;A Q &amp;gt; .msi로 설치안하고 .zip으로 한 이유가 있나요
A &amp;gt; 자바는 JAVA_HOME을 기반으로 jre 또는 jdk를 찾기 떄문에, 해당 설정만 잘해준다면, 어느 경로에 설치해도 문제가 없기 떄문에, 깔끔하게 관리하려고 다음과 같이 진행을 했다.
필요한 경우 .msi를 받아서 윈도우 인스톨러 기반으로 진행해도 문제 없다.</content></entry></search>